\chapter{Avaliação Experimental}%
\label{chap:experiments}


%Nesta avaliação experimental foram utilizadas um conjunto de imagens de tecido de tumor cerebral de Glioblastoma coletadas em estudos de câncer de cérebro \cite{kong2013machine}. O fluxo das aplicações exemplo de bioinformática utilizadas nos experimentos consiste nos estágios de normalização, segmentação e comparação. A etapa de normalização é responsável por equilibrar as cores das imagens coletadas a fim de normalizar imagens obtidas de tecidos e equipamentos diferentes. As etapas de segmentação e comparação, objetos de análise dessa dissertação, são responsáveis por identificar o núcleo das células nas imagens médicas e compará-las, respectivamente. O estágio de segmentação recebe como entrada uma imagem normalizada e retorna uma máscara com as células que foram identificadas. A etapa de comparação calcula a diferença entre as máscaras geradas pela aplicação e a máscara anotada manualmente por um patologista especialista na área, referida neste trabalho como máscara de referência.



Este capítulo examina a capacidade do sistema de Ajuste Automático de Parâmetros na seleção de valores de parâmetros para as aplicações de bioinformática que maximizem a qualidade da segmentação nuclear e/ou minimizem o tempo de execução das mesmas.  A etapa de segmentação é responsável por identificar as células e os seus respectivos núcleos da imagem que está sendo processada. Esse estágio recebe como entrada uma imagem normalizada e retorna uma máscara com as células que foram identificadas naquela imagem. A plataforma de execução Region Templates então calcula a diferença entre a máscara gerada pela aplicação e a máscara anotada manualmente por um patologista especialista na área, referida neste trabalho como máscara de referência. Para realizar esta avaliação experimental, foram utilizadas um conjunto de 15 imagens de tecido de tumor cerebral de Glioblastoma \cite{kong2013machine}.

As avaliações experimentais foram conduzidas no computador \emph{TACC Stampede}\footnote{https://portal.xsede.org/tacc-stampede\#overview}. Cada nó tem um par de processadores Intel Xeon E5-2680 e 32GB RAM. Os nós estão interligados através de switches Mellanox FDR Infiniband.

Neste trabalho, foi realizado um ajuste multiobjetivo de dois objetivos. Os dois objetivos de otimização da função de segmentação eram a \textbf{qualidade do resultado da segmentação}, medido através da métrica \emph{Average Dice Coefficient} (Capítulo \ref{chap:auto-tuning}), e o \textbf{tempo de execução da função}.




%As aplicações exemplo de bioinformática foram configuradas para executar apenas as etapas de normalização e segmentação das aplicações médicas (Figura \ref{fig:wsi-img}). 

%A função de otimização utilizada para comparar os algoritmos de otimização foi a função de segmentação das aplicações exemplo (Seção \ref{sec:use-case}).

Para agrupar os objetivos em uma única função escalar, utilizou-se uma soma ponderada dos objetivos (escalarização) conforme descrito pela Seção \ref{sec:ajuste-multi}. 
Durante os experimentos do sistema de ajuste automático, variou-se os pesos atribuídos tanto para a métrica quanto para o tempo de execução. Foram testados 4 pares de pesos para a métrica (\emph{Average Dice Coefficient}) e para o tempo de execução da função de segmentação a fim de se obter a melhor relação de qualidade e desempenho para cada fluxo de trabalho. Os pares de pesos (\emph{w}) métrica-tempo utilizados em nossos experimentos foram: (1,0), (1,1), (2,1) e (4,1). Além disso, foram realizados testes comparativos entre os 4 algoritmos de otimização suportados pela plataforma Region Templates, o NM, o PRO, o Spearmint e o GA, que foi desenvolvido nesta dissertação. 




%\begin{itemize}
%\item  \textbf{Métrica: 1 - Tempo: 0} (m1-t0)  Este par peso de métrica-tempo dá peso 1 à métrica de interesse e 0 para o tempo de segmentação. Esta combinação de pesos concentra-se na maximização da qualidade dos resultados, independentemente do tempo de execução (ajuste mono-objetivo).

%\item  \textbf{Métrica: 1 - Tempo: 1} (m1-t1)  Este par dá igual peso para maximizar a métrica de interesse e minimizar o tempo de execução (ajuste multiobjetivo).

%\item  \textbf{Métrica: 2 - Tempo: 1} (m2-t1) Esta combinação dobra o peso para a qualidade da segmentação, mantendo o peso para o tempo de execução da segmentação (ajuste multiobjetivo).

%\item  \textbf{Métrica: 4 - Tempo: 1} (m4-t1)   Este peso métrica-tempo dá um peso 4 vezes maior para a métrica de interesse do que para o tempo de segmentação (ajuste multiobjetivo).\end{itemize}

Na escalarização, a soma dos pesos deve ser sempre igual a 1. Portanto, para cada combinação de peso métrica-tempo, o valor do peso é dividido pela soma total dos pesos de cada objetivo. Por exemplo, no caso em que se atribui peso 2 à métrica e peso 1 ao tempo de execução, o peso da métrica na verdade corresponde a 2/3 e o do tempo a 1/3.

%Os experimentos foram realizados utilizando-se 15 imagens WSI manualmente segmentadas por um patologista. 
Os testes foram executados para os dois casos de uso: fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas e o fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set} (Seção \ref{sec:use-case}). %Para configurar corretamente o sistema de ajuste multiobjetivo no \emph{cluster} TACC Stampede, foi necessário encontrar um perfil de tempo de execução para cada fluxo de trabalho, rodando a aplicação múltiplas vezes para encontrarmos o tempo máximo e mínimo estimado de cada aplicação para cada imagem de entrada, a fim de normalizar os tempos de execução. 


Ao todo foram realizados 4 experimentos. O primeiro deles, descrito na Seção \ref{exp:ga-config}, serviu para avaliar o impacto dos parâmetros de configuração do GA na otimização. A partir dos testes realizados nessa seção, escolheu-se a combinação de parâmetros do GA que seria utilizada nos outros experimentos.  Os outros três experimentos foram realizados para comparar a eficiência dos 4 algoritmos de otimização suportados pelo Region Templates (GA, NM, PRO e Spearmint).% na otimização de aplicações de segmentação nuclear de imagens médicas. 
Dessa forma, no segundo experimento (Seção \ref{exp:tuning-single-image}), variou-se os pesos métrica-tempo na execução de cada aplicação exemplo, a fim de quantificar a potencial melhoria na qualidade da máscara de saída e a melhoria no tempo de execução. No terceiro (Seção \ref{exp:cross-validation}) e quarto experimentos (Seção \ref{exp:cross-validation-2}), realizou-se uma validação cruzada aleatória por 10 vezes, separando as imagens em conjuntos de treinamento (20\% das imagens) e teste (80\% restante) a fim de encontrar um determinado conjunto de parâmetros que maximizasse a relação qualidade-tempo selecionada sobre um conjunto de imagens. A validação cruzada serve para avaliar a capacidade de generalização do conjunto de parâmetros sugerido pelo sistema de auto ajuste.


Em todos os experimentos variou-se os valores dos parâmetros no estágio de segmentação, conforme descrito nas Tabelas ~\ref{tab:parameters-morphologic} (fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas) e \ref{tab:parameters-level-set} (fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set}).

\section{Configuração e Parâmetros do GA}
\label{exp:ga-config}
O algoritmo genético (GA), implementado neste trabalho e utilizado nos experimentos deste capítulo, foi configurado para executar 10 gerações com 10 indivíduos em cada uma delas. Ele foi configurado com uma taxa de mutação de 30\%, com \emph{crossover} de 1 ponto para cada par indivíduos a uma taxa de \emph{crossover} de 50\% e uma taxa de propagação de membros da elite de 20\% (2 indivíduos) por geração.  A seguir, serão apresentadas as justificativas para a escolha desses parâmetros de configuração do GA, incluindo testes comparativos de desempenho das taxas de mutação, de \emph{crossover} e de elitismo. Estes testes foram realizados utilizando-se o fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas.% e uma das 15 imagens WSI selecionadas para realizar os demais testes deste capítulo. 

\paragraph{Tamanho da População e Quantidade de Gerações}
Escolheu-se evoluir uma população de 10 indivíduos por 10 gerações para que o número total de avaliações na função a ser otimizada fosse de exatamente 100 testes. O número de 100 testes foi escolhido ao se analisar os múltiplos algoritmos de otimização suportados pela plataforma Region Templates. Percebeu-se que o número de 100 testes era suficiente para que todos os algoritmos de otimização pudessem otimizar a função de maneira consistente na maioria dos casos. %Quanto maior fosse esse número de testes, melhor seria o resultado da otimização. No entanto, não foram utilizados uma quantidade maior de testes porque o tempo da otimização iria ficar demasiadamente longo para produzir ganhos apenas marginais nos resultados. 
A Figura \ref{fig:testeGaEvolution} mostra um exemplo de otimização da aplicação baseada em Operações Morfológicas em que a melhor solução foi encontrada no indivíduo nº9 da 7ª geração do algoritmo. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/testeGaEvolution}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/testepropag.png}
	\caption[Visão geral da função \emph{fitness} (medida pela métrica Average Dice) da população de indivíduos do GA.]{Visão geral da função \emph{fitness} (medida pela métrica Average Dice) da população de indivíduos do GA ao longo de uma otimização da aplicação baseada em Operações Morfológicas.}
	\label{fig:testeGaEvolution}
\end{figure}

\paragraph{Taxa de Mutação}
A taxa de mutação do algoritmo foi escolhida empiricamente. Para isso, nós variamos a probabilidade de mutação dos genes de cada indivíduo em valores que variaram de 10\% a 50\% de chance de ocorrer uma mutação em cada gene de um indivíduo. Os testes foram repetidos 10 vezes. A taxa de \emph{crossover} foi fixada em 50\%, a população e o número de gerações em 10, e a taxa de elitismo em 20\% (2 indivíduos).  Os resultados obtidos estão na Figura \ref{fig:testeMutacao}.

 \begin{figure}[h]
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/testeMutacao}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/testepropag.png}
	\caption[Teste de Variação da Taxa de Mutação.]{Teste de Variação da Taxa de Mutação. As barras de erro correspondem ao desvio padrão do teste.}
	\label{fig:testeMutacao}
\end{figure}

A partir dos resultados apresentados na Figura \ref{fig:testeMutacao}, a taxa de mutação escolhida para o restante dos testes foi de 30\% porque foi a que apresentou o maior valor médio.

\paragraph{Taxa de \emph{Crossover}}
Assim como a taxa de mutação, a taxa de \emph{crossover} também foi escolhida empiricamente. O operador de \emph{crossover} implementado foi o de um ponto. Variou-se a taxa de \emph{crossover} entre valores de 50\% a 90\% de chance de se aplicar o operador. A Figura \ref{fig:testeCrossover} mostra os resultados dos testes. Estes testes também foram repetidos 10 vezes. A taxa de mutação foi fixada em 30\%, a população e o número de gerações em 10, e a taxa de elitismo em 20\% (2 indivíduos). A partir dos resultados obtidos neste teste, escolheu-se utilizar a taxa de \emph{crossover} de 50\% para os outros testes apresentados nesta seção porque esta taxa apresentou o melhor desempenho. Os resultados das taxas de 60\% e 90\% também apresentaram valores bastante semelhantes à taxa escolhida.
 \begin{figure}[h]
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagens/testeCrossover}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/testepropag.png}
	\caption[Teste de Variação da Taxa de \emph{Crossover}.]{Teste de Variação da Taxa de \emph{Crossover}. As barras de erro correspondem ao desvio padrão do teste.}
	\label{fig:testeCrossover}
\end{figure}


\paragraph{Taxa de Elitismo}

A etapa Propagação de Membros da Elite é um estágio opcional do algoritmo genético (GA) implementado. Ela foi desenvolvida para aumentar a velocidade de convergência do algoritmo em troca de uma perda controlada na variabilidade genética da população de indivíduos do algoritmo. A otimização consiste em substituir, a cada iteração, um número pré-definido dos piores indivíduos da população por cópias dos melhores indivíduos (elite) da população (Seção \ref{ga:dev}).


Foram testadas diversas formas de propagação dos indivíduos. No primeiro caso, não há replicação de membros. %Essa abordagem é utilizada tradicionalmente nos algoritmos genéticos, uma vez que novos indivíduos surgem apenas a partir da combinação/mutação de outros. 
Nos outros casos, as formas de propagação consistem na replicação de uma quantidade pré-determinada de membros da elite para substituir os piores membros da população naquela geração. %Essa técnica aumenta a velocidade de convergência ao substituir membros muito distantes da melhor solução encontrada por membros mais adaptados, aumentando as chances de que, na geração seguinte, membros mais adaptados sejam descobertos. 
A Figura \ref{fig:testpropag} ilustra o teste realizado em uma imagem de tecido cerebral humano. Para este teste foi utilizada a métrica \emph{Diff Pixels} (Seção \ref{sec:metricas}), ou seja, os valores das medições no teste correspondem à diferença em \emph{pixels} da máscara produzida pela etapa de segmentação da aplicação e a máscara de referência usada para comparação. Para essa métrica, quanto menor for o valor, menor será a diferença em relação à máscara de referência, portanto melhor será o resultado. Utilizou-se nesse experimento o estágio de segmentação do fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas (Tabela ~\ref{tab:parameters-morphologic}). %A máscara de referência utilizada neste caso, foi uma máscara anotada manualmente por um especialista na área. 
Neste teste em específico, o algoritmo executou exatamente 10 gerações, e as chances de ocorrer uma mutação em um gene de um indivíduo era de 15\% e a taxa de \emph{crossover} era de 50\%. Para garantir a validade estatística deste teste, cada medição foi repetida 50 vezes. As barras de erro na Figura \ref{fig:testpropag} correspondem ao desvio padrão das 50 execuções do procedimento de teste em questão.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\makebox[\textwidth][c]{\includegraphics[width=\textwidth]{imagens/testePropag.png}}%
	%\includegraphics[width=\columnwidth]{imagens/testepropag.png}
	\caption[Teste de propagação dos melhores indivíduos.]{Análise comparativa da substituição dos piores indivíduos da população por réplicas de membros da elite na geração seguinte do algoritmo. Quanto menor for a diferença em \emph{pixels} em relação à máscara base, melhor é o resultado. O tamanho da população se refere à quantidade de indivíduos avaliados por geração (iteração) do algoritmo. O eixo das ordenadas representa a diferença em \emph{pixels} da máscara produzida em relação à máscara base. }
	\label{fig:testpropag}
\end{figure}

Este experimento demonstra o impacto na qualidade do resultado proporcionado pelo aumento da população do algoritmo. Ao aumentar o tamanho da população, o algoritmo convergiu para um resultado melhor mais rapidamente. %No entanto, ao aumentar o tamanho da população, o número de vezes que a função de segmentação é executada por geração do algoritmo também aumenta. Isso implica em uma otimização mais precisa porque realiza-se mais avaliações na função a ser otimizada. 
Outro fator evidenciado por este teste é que a quantidade de membros da elite que devem ser replicados ao final de cada geração é uma função do tamanho da população. Por exemplo, quando o tamanho da população era 8, o melhor valor encontrado ocorreu com a replicação de apenas 2 dos melhores indivíduos a cada geração. Quando o tamanho da população aumentou para 16, os melhores resultados aconteceram ao replicar 4 a 6 dos melhores indivíduos por geração. Um efeito similar ocorreu quando o tamanho da população era 24, ao utilizar 8 a 10 indivíduos para fazer a replicação. 


É importante ressaltar que ao substituir indivíduos pouco adaptados por réplicas de indivíduos da elite ocorre uma diminuição na variabilidade genética do algoritmo. Isso pode evitar que soluções que poderiam alcançar valores melhores sejam eliminadas precocemente. Esse efeito foi ilustrado no teste quando o número de indivíduos replicados foi 50\% do tamanho da população. Para evitar isso sugere-se que a taxa de replicação, no caso de uso em análise e para esse tamanho de população e número de gerações, seja um valor próximo de 20\% a 30\% do tamanho da população. 


\section{Otimização de Cada Imagem Individualmente}
\label{exp:tuning-single-image}

Para todos os experimentos desta seção e das Seções \ref{exp:cross-validation} e \ref{exp:cross-validation-2} os algoritmos de otimização do sistema de ajuste automático de parâmetros do Region Templates foram configurados para inicializarem de maneira aleatória. O NM, o PRO e o Spearmint foram configurados para convergir com um máximo de 100 iterações. Já o GA foi configurado para evoluir uma população de 10 indivíduos por 10 gerações (conforme a Seção \ref{exp:ga-config}), com uma taxa de mutação de 30\%, com \emph{crossover} de 1 ponto a uma taxa de 50\% e uma taxa de propagação de membros da elite de 20\% (2 indivíduos) por geração.


Os experimentos desta seção foram conduzidos para os dois fluxos de trabalho de casos de uso: i) Fluxo de trabalho de segmentação baseado em Operações Morfológicas e ii) Fluxo de trabalho de segmentação baseado em \emph{Level Set}. 

Os resultados dos algoritmos de otimização estão na métrica \emph{Average Dice}. Repetimos todos os experimentos 10 vezes para medir o desvio padrão e a variabilidade estatística dos resultados. O desvio padrão médio dos resultados é menor que 1\% para o fluxo de trabalho de Operações Morfológicas e de 3\% para o fluxo de trabalho de segmentação baseada em \emph{Level Set}. %As outras métricas não são apresentadas aqui porque levam a resultados com tendências semelhantes na comparação dos algoritmos de otimização. 







\subsection{Otimização Mono-Objetivo}
O foco desse experimento foi maximizar a qualidade dos resultados sem levar em conta o tempo de execução da segmentação. Os resultados apresentados na Tabela \ref{tab:tuning-single-image-m1-t0} mostram que todos os algoritmos de otimização melhoraram a qualidade das máscaras de saída das aplicações de bioinformática. Os resultados otimizados estão sendo comparados com os resultados obtidos ao utilizar os parâmetros padrão dessas aplicações. 




\begin{table}[h!]

\begin{center}
%\vspace*{-2ex}
\caption{Comparação dos resultados utilizando-se os parâmetros padrão das aplicações de segmentação e os selecionados pelos algoritmos de otimização GA, NM, PRO e Spearmint. Os experimentos foram conduzidos usando a métrica \emph{Average Dice} para ambos os fluxos de trabalho de segmentação. Foi dado peso 1 para a métrica e peso 0 para o tempo de segmentação (ajuste de objetivo único)}
 \begin{adjustwidth}{-4cm}{-4cm}
 \begin{center}
\begin{scriptsize}

\begin{subtable}{\linewidth}
\centering
{
\caption{Resultados da otimização mono-objetivo para o fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas.}

\label{tab:tuning-m1-t0}
\begin{tabular}{c|ccccc|cc}
\hline
        & \multicolumn{7}{c}{Operações Morfológicas}                                                                                             \\ \cline{2-8} 
Imagem   & \multicolumn{7}{c}{Watershed}                                                                                                            \\ \cline{2-8} 
        & \textit{Padrão} & GA & NM & PRO & Spearmint & \multicolumn{1}{l}{Melhor} & \multicolumn{1}{l}{\textbf{Melhoria}} \\ \hline
1	&	0,65	&	0,74	&	0,74	&	0,74	&	\textbf{0,75}	&	0,75	&	1,15$\times$	\\ \hline
2	&	0,59	&	0,77	&	0,76	&	0,76	&	\textbf{0,79}	&	0,79	&	1,34$\times$	\\ \hline
3	&	0,61	&	0,74	&	0,73	&	0,74	&	\textbf{0,77}	&	0,77	&	1,25$\times$	\\ \hline
4	&	0,79	&	0,79	&	0,78	&	0,78	&	\textbf{0,80}	&	0,80	&	1,01$\times$	\\ \hline
5	&	0,65	&	0,71	&	0,71	&	\textbf{0,72}	&	\textbf{0,72}	&	0,72	&	1,11$\times$	\\ \hline
6	&	0,77	&	\textbf{0,83}	&	\textbf{0,83}	&	\textbf{0,83}	&	\textbf{0,83}	&	0,83	&	1,07$\times$	\\ \hline
7	&	0,76	&	\textbf{0,81}	&	\textbf{0,81}	&	\textbf{0,81}	&	\textbf{0,81}	&	0,81	&	1,07$\times$	\\ \hline
8	&	0,59	&	\textbf{0,75}	&	\textbf{0,75}	&	\textbf{0,75}	&	\textbf{0,75}	&	0,75	&	1,27$\times$	\\ \hline
9	&	0,60	&	0,67	&	0,67	&	0,67	&	\textbf{0,68}	&	0,68	&	1,14$\times$	\\ \hline
10	&	0,55	&	0,77	&	0,77	&	0,78	&	\textbf{0,80}	&	0,80	&	1,46$\times$	\\ \hline
11	&	0,58	&	0,70	&	0,68	&	0,66	&	\textbf{0,71}	&	0,71	&	1,23$\times$	\\ \hline
12	&	0,59	&	0,76	&	0,75	&	0,75	&	\textbf{0,77}	&	0,77	&	1,31$\times$	\\ \hline
13	&	0,67	&	0,82	&	0,82	&	0,82	&	\textbf{0,83}	&	0,83	&	1,24$\times$	\\ \hline
14	&	0,72	&	0,82	&	0,82	&	0,82	&	\textbf{0,83}	&	0,83	&	1,15$\times$	\\ \hline
15	&	0,71	&	\textbf{0,83}	&	0,82	&	0,82	&	\textbf{0,83}	&	0,83	&	1,16$\times$	\\ \hline
Soma	&	9,84	&	11,50	&	11,46	&	11,45	&	\textbf{11,66}	&	11,66	&	1,18$\times$	\\ \hline
Média	&	0,66	&	0,77	&	0,76	&	0,76	&	\textbf{0,78}	&	0,78	&	1,18$\times$	\\ \hline
Melhoria da Métrica &	-	&	1,17	&	1,16	&	1,16	&	\textbf{1,18}	&	1,18$\times$	&	-	\\ \hline
\end{tabular}}\\
\end{subtable}%
\vspace*{5ex}
\begin{subtable}{\linewidth}
\centering
{
\caption{Resultados para o fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set}.}

\label{tab:tuning-m1-t0-levelset}
\scalebox{0.8}{

\begin{tabular}{c|ccccc|cc|ccccc|cc}
\hline
        & \multicolumn{14}{c}{Level Set}                                                                                                                                                                                                                                                        \\ \cline{2-15} 
Img.    & \multicolumn{7}{c}{Mean Shift Declumping}                                                                                                  & \multicolumn{7}{c}{Watershed Declumping}                                                                                                 \\ \cline{2-15} 
        & \textit{Padrão} & GA & NM & PRO & Spearmint & \multicolumn{1}{l}{Melhor} & \multicolumn{1}{l|}{\textbf{Melhoria}} & \textit{Padrão} & GA & NM & PRO & Spearmint & \multicolumn{1}{l}{Melhor} &  \multicolumn{1}{l}{\textbf{Melhoria}} \\ \hline
1	& 	0,44	& 	\textbf{0,80}	& 	0,79	& 	0,70	& 	0,79	& 	0,80	& 	1,83$\times$	& 	0,40	& 	\textbf{0,78}	& 	0,71	& 	0,73	& 	0,75	& 	0,78	& 	1,95$\times$	\\ \hline
2	& 	0,13	& 	\textbf{0,67}	& 	0,44	& 	0,42	& 	0,65	& 	0,67	& 	5,26$\times$	& 	0,11	& 	0,57	& 	0,65	& 	0,47	& 	\textbf{0,69}	& 	0,69	& 	6,37$\times$	\\ \hline
3	& 	0,09	& 	0,56	& 	0,30	& 	0,29	& 	\textbf{0,70}	& 	0,70	& 	7,67$\times$	& 	0,08	& 	0,61	& 	0,57	& 	0,38	& 	\textbf{0,63}	& 	0,63	& 	8,35$\times$	\\ \hline
4	& 	0,36	& 	\textbf{0,83}	& 	0,68	& 	0,71	& 	\textbf{0,83}	& 	0,83	& 	2,28$\times$	& 	0,35	& 	\textbf{0,82}	& 	0,77	& 	0,72	& 	\textbf{0,85}	& 	0,85	& 	2,47$\times$	\\ \hline
5	& 	0,23	& 	0,71	& 	0,64	& 	0,61	& 	\textbf{0,75}	& 	0,75	& 	3,22$\times$	& 	0,21	& 	0,67	& 	0,69	& 	0,59	& 	\textbf{0,70}	& 	0,70	& 	3,30$\times$	\\ \hline
6	& 	0,73	& 	0,82	& 	\textbf{0,83}	& 	0,82	& 	0,81	& 	0,83	& 	1,13$\times$	& 	0,72	& 	\textbf{0,83}	& 	\textbf{0,83}	& 	\textbf{0,83}	& 	0,82	& 	0,83	& 	1,16$\times$	\\ \hline
7	& 	0,71	& 	\textbf{0,83}	& 	0,82	& 	0,80	& 	0,81	& 	0,83	& 	1,17$\times$	& 	0,69	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	0,80	& 	0,81	& 	0,82	& 	1,20$\times$	\\ \hline
8	& 	0,76	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	0,82	& 	1,08$\times$	& 	0,75	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	0,81	& 	0,82	& 	1,10$\times$	\\ \hline
9	& 	0,80	& 	0,83	& 	\textbf{0,84}	& 	0,83	& 	0,80	& 	0,84	& 	1,04$\times$	& 	0,83	& 	0,83	& 	\textbf{0,84}	& 	0,83	& 	0,80	& 	0,84	& 	1,01$\times$	\\ \hline
10	& 	0,85	& 	\textbf{0,86}	& 	\textbf{0,86}	& 	\textbf{0,86}	& 	0,78	& 	0,86	& 	1,01$\times$	& 	0,85	& 	\textbf{0,87}	& 	\textbf{0,87}	& 	0,87	& 	0,85	& 	0,87	& 	1,02$\times$	\\ \hline
11	& 	0,75	& 	\textbf{0,78}	& 	\textbf{0,78}	& 	0,77	& 	0,70	& 	0,78	& 	1,04$\times$	& 	0,74	& 	\textbf{0,78}	& 	0,77	& 	\textbf{0,78}	& 	0,72	& 	0,78	& 	1,06$\times$	\\ \hline
12	& 	0,82	& 	0,82	& 	\textbf{0,83}	& 	\textbf{0,83}	& 	0,78	& 	0,83	& 	1,01$\times$	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	\textbf{0,82}	& 	0,79	& 	0,82	& 	1,00$\times$	\\ \hline
13	& 	0,88	& 	0,87	& 	\textbf{0,89}	& 	0,88	& 	0,82	& 	0,89	& 	1,01$\times$	& 	0,88	& 	\textbf{0,89}	& 	\textbf{0,89}	& 	0,88	& 	0,87	& 	0,89	& 	1,00$\times$	\\ \hline
14	& 	0,83	& 	\textbf{0,84}	& 	\textbf{0,84}	& 	\textbf{0,84}	& 	0,80	& 	0,84	& 	1,01$\times$	& 	\textbf{0,84}	& 	0,83	& 	\textbf{0,84}	& 	\textbf{0,84}	& 	0,81	& 	0,84	& 	1,00$\times$	\\ \hline
15	& 	0,86	& 	\textbf{0,87}	& 	\textbf{0,87}	& 	\textbf{0,87}	& 	0,85	& 	0,87	& 	1,01$\times$	& 	0,86	& 	\textbf{0,87}	& 	\textbf{0,87}	& 	\textbf{0,87}	& 	0,84	& 	0,87	& 	1,01$\times$	\\ \hline
Soma	& 	9,27	& 	\textbf{11,91}	& 	11,24	& 	11,05	& 	11,67	& 	12,14	& 	1,31$\times$	& 	9,12	& 	\textbf{11,82}	& 	11,74	& 	11,22	& 	11,73	& 	12,05	& 	1,32$\times$	\\ \hline
Média	& 	0,62	& 	\textbf{0,79}	& 	0,75	& 	0,74	& 	0,78	& 	0,81	& 	1,31$\times$	& 	0,61	& 	\textbf{0,79}	& 	0,78	& 	0,75	& 	0,78	& 	0,80	& 	1,32$\times$	\\ \hline
Melhoria	& 	-	& 	\textbf{1,28$\times$}	& 	1,21$\times$	& 	1,19$\times$	& 	1,26$\times$	& 	1,31$\times$	& 	-	& 	-	& 	\textbf{1,30$\times$}	& 	1,29$\times$	& 	1,23$\times$	& 	1,29$\times$	& 	1,32$\times$	& 	-	\\ \hline

\end{tabular}}}
\end{subtable}%


\end{scriptsize}
\end{center}
\label{tab:tuning-single-image-m1-t0}
%\vspace*{-5ex}
\end{adjustwidth}
\end{center}
\end{table}

%\FloatBarrier

No fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas, os algoritmos de otimização alcançaram resultados semelhantes, porém com vantagem para a abordagem bayesiana (Spearmint).
A melhoria média de qualidade após otimizar a aplicação é da ordem de 1,18 vezes maior do que ao utilizar os parâmetros padrão, quando se usa o algoritmo Spearmint (Tabela \ref{tab:tuning-m1-t0}). O GA, o NM e o PRO melhoraram em 1,17$\times$; 1,16$\times$ e 1,16$\times$ respectivamente.

Já no fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set} (Tabela \ref{tab:tuning-m1-t0-levelset}), a melhoria média para o método de \emph{declumping} Watershed é de 1,30$\times$ ao utilizar o algoritmo GA. Também houve melhoria no outro método de \emph{declumping} dessa aplicação, no caso do método baseado em \emph{Mean Shift} o algoritmo que apresentou o melhor desempenho também foi o GA com uma melhoria de 1,28$\times$. 

A melhoria individual de uma imagem pode atingir até 8,35$\times$ dependendo da imagem utilizada (ex.: imagem 3 da Tabela \ref{tab:tuning-m1-t0-levelset}). Diferenças maiores são observadas no ajuste do fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set} em que os algoritmos GA e Spearmint obtiveram os melhores resultados.




\subsection{Otimização Multiobjetivo}
Nesta seção, nós examinamos a capacidade do sistema de ajuste automático na seleção de valores de parâmetros que \textbf{maximizem} a métrica de interesse e \textbf{minimizem} o tempo de execução da segmentação \emph{ao mesmo tempo}. Estes dois objetivos, na maioria dos casos, conflitam um com o outro. Portanto, foi necessário criar um mecanismo para selecionar o peso desejado para cada objetivo em cada esforço de otimização. Foram selecionados 3 combinações de pesos para a métrica e o tempo a fim de avaliar a capacidade do sistema em ajustar ambos os objetivos ao mesmo tempo. Na Tabela \ref{tab:tuning-single-image} são apresentados os resultados da otimização multiobjetivo juntamente com os resultados da otimização mono-objetivo para facilitar a comparação dos resultados.


\begin{table}[h!]

\begin{center}
\caption{Comparação dos resultados das segmentação utilizando-se os parâmetros padrão das aplicações exemplo com aqueles selecionados pelos algoritmos de otimização (GA, NM, PRO e Spearmint). Os experimentos foram conduzidos usando a métrica \emph{Average Dice} para ambos os fluxos de trabalho de segmentação. Os valores apresentados correspondem aos valores médios dos resultados das 15 imagens testadas.}
 \begin{adjustwidth}{-4.7cm}{-4.7cm}
 \begin{center}
\begin{scriptsize}
\resizebox{\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{c|cc|ccccc|cc|cccc|c}
\cline{2-10} \cline{11-15}
\multicolumn{1}{l|}{}                                                                               & \multicolumn{2}{c|}{Pesos} & \multicolumn{7}{c|}{Average Dice (0-1)}                                                       & \multicolumn{5}{c}{Speedup}                                         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Aplicação de\\ Segmentação\end{tabular}                                    & Métrica         & Tempo        & \textit{Padrão}  & GA & NM & PRO & Spearmint & \multicolumn{1}{c}{Melhor} & \multicolumn{1}{c|}{Melhoria}  & GA & NM & PRO & Spearmint & Melhor \\ \hline
			\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operações\\ Morfológicas\\ +\\ Watershed\end{tabular}}  	&	1	&	0	&	0,66	&	0,77	&	0,76	&	0,76	&	\textbf{0,78}	&	0,78	&	1,18	&	-	&	-	&	-	&	-	&	-	\\ \cline{2-15} 
				&	1	&	1	&	0,66	&	0,70	&	0,72	&	\textbf{0,73}	&	0,70	&	0,73	&	1,11	&	1,09	&	1,08	&	\textbf{1,07}	&	1,07	&	1,07	\\ \cline{2-15} 
				&	2	&	1	&	0,66	&	\textbf{0,74}	&	0,74	&	0,74	&	0,72	&	0,74	&	1,12	&	\textbf{1,08}	&	1,07	&	1,06	&	1,06	&	1,08	\\ \cline{2-15} 
				&	4	&	1	&	0,66	&	\textbf{0,75}	&	\textbf{0,75}	&	0,74	&	0,75	&	0,75	&	1,14	&	\textbf{1,07}	&	\textbf{1,07}	&	1,05	&	1,04	&	1,07	\\ \hline
			\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Level Set\\ +\\ Mean Shift \\ Declumping\end{tabular}}  	&	1	&	0	&	0,62	&	\textbf{0,79}	&	0,75	&	0,74	&	0,78	&	0,79	&	1,28	&	-	&	-	&	-	&	-	&	-	\\ \cline{2-15} 
				&	1	&	1	&	0,62	&	0,70	&	\textbf{0,66}	&	0,63	&	0,71	&	0,66	&	1,06	&	3,99	&	\textbf{4,91}	&	5,09	&	0,67	&	4,91	\\ \cline{2-15} 
				&	2	&	1	&	0,62	&	0,73	&	\textbf{0,69}	&	0,68	&	0,72	&	0,69	&	1,12	&	2,41	&	\textbf{3,74}	&	2,85	&	0,61	&	3,74	\\ \cline{2-15} 
				&	4	&	1	&	0,62	&	0,74	&	\textbf{0,71}	&	0,71	&	0,75	&	0,71	&	1,15	&	1,68	&	\textbf{2,61}	&	2,38	&	0,48	&	2,61	\\ \hline
			\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Level Set\\ +\\ Watershed \\ Declumping\end{tabular}}  	&	1	&	0	&	0,61	&	\textbf{0,79}	&	0,78	&	0,75	&	0,78	&	0,79	&	1,30	&	-	&	-	&	-	&	-	&	-	\\ \cline{2-15} 
				&	1	&	1	&	0,61	&	0,74	&	\textbf{0,69}	&	0,69	&	0,73	&	0,69	&	1,13	&	14,26	&	\textbf{16,05}	&	13,01	&	1,38	&	16,05	\\ \cline{2-15} 
				&	2	&	1	&	0,61	&	\textbf{0,77}	&	0,73	&	0,72	&	0,72	&	0,77	&	1,26	&	\textbf{12,68}	&	13,99	&	11,85	&	1,42	&	12,68	\\ \cline{2-15} 
				&	4	&	1	&	0,61	&	\textbf{0,78}	&	0,75	&	0,71	&	0,76	&	0,78	&	1,28	&	\textbf{11,79}	&	11,61	&	10,96	&	1,27	&	11,79	\\ \hline
                                                                           
                                                                                                    
\end{tabular}}\\
\end{scriptsize}
\end{center}
\label{tab:tuning-single-image}
%\vspace*{-5ex}

\end{adjustwidth}
\end{center}
\end{table}



Os resultados da otimização experimental multiobjetivo para o primeiro fluxo de trabalho, baseado em Operações Morfológicas, mostram que os algoritmos de otimização foram capazes de melhorar a qualidade dos resultados de segmentação em até 1,14$\times$ e acelerar a execução em 1,07$\times$ em comparação com a qualidade da segmentação e os tempos de execução usando os parâmetros padrão do fluxo de trabalho. Além disso, os resultados mostram uma consistência na melhoria da qualidade da segmentação à medida que o peso desse componente de otimização é aumentado.

Os resultados para o fluxo de trabalho de segmentação baseado em Level Set e suas duas possíveis estratégias de \emph{declumping} também são apresentados na Tabela~\ref{tab:tuning-single-image}. Conforme apresentado, o GA e o NM obtiveram os melhores valores de otimização agregado (marcado em negrito) quando a qualidade e os tempos de execução são considerados para todas as configurações. Os melhores resultados de qualidade foram obtidos na estratégia de \emph{Watershed Declumping}, atingindo até 1,28$\times$ de melhoria, valor muito próximo ao encontrado no ajuste mono-objetivo quando se utilizou os mesmos algoritmos de otimização (1,30$\times$). Nestes resultados, além de melhorar a qualidade da segmentação também foi possível melhorar o tempo de execução da segmentação em 11,79$\times$ quando comparado com a segmentação gerada com os parâmetros padrão. Todas as configurações da estratégia baseada em \emph{Mean Shift Declumping} mostram que a qualidade da segmentação da aplicação pôde ser significativamente melhorada (vs. parâmetros padrão) ao mesmo tempo que o tempo de execução da aplicação foi acelerado no intervalo de 2,61$\times$-4,91$\times$. No caso de uso real, essas aplicações processarão centenas a milhares de WSIs, de maneira que essas acelerações implicarão um ganho de tempo nesses estudos na ordem de dias. 


O algoritmo PRO também pôde encontrar configurações nas quais os tempos de execução melhoraram significativamente, mas isso veio acompanhado de uma penalidade maior para a métrica de qualidade em comparação com o GA e o NM. O Spearmint, por outro lado, não conseguiu encontrar configurações que reduziriam os tempos de execução em comparação com outros algoritmos. Na verdade, para o \emph{Level Set} com \emph{Mean Shift}, os parâmetros selecionados pela otimização Bayesiana resultaram em uma desaceleração no tempo de execução do aplicativo em comparação com os parâmetros padrão.


Notamos que a abordagem de Otimização Bayesiana é muito adequada para o ajuste mono-objetivo do fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas, enquanto que o GA e o NM foram os algoritmos de otimização com melhor desempenho na otimização multiobjetivo. %Os resultados sugerem que essa combinação de objetivos (qualidade e tempo) podem resultar em funções cuja forma não sejam semelhantes à de uma função bayesiana, o que explicaria essa diferença no desempenho da abordagem Bayesiana para os outros métodos de otimização nos ajustes multiobjetivo.

Nós também analisamos as razões pelas quais os ganhos com o fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas não foram tão impactantes quanto os observados no caso de uso baseado em \emph{Level Set}. Nesta investigação, descobrimos que, na prática, a variação dos parâmetros tem um pequeno impacto no tempo de execução da aplicação baseada em Operações Morfológicas e, como tal, os pequenos ganhos obtidos não foram uma falha dos algoritmos de otimização em si, mas sim uma característica da própria aplicação.

\section{Validação Cruzada}
\label{exp:cross-validation}


Esta seção descreve um experimento de validação de subamostragem que aleatoriamente divide o conjunto total de imagens em um conjunto para treinamento e um outro conjunto para validação do modelo. Para cada divisão, as aplicações exemplos são otimizadas utilizando as imagens do grupo de treinamento e a otimização é avaliada usando as imagens do grupo de validação. Esse procedimento foi repetido 10 vezes. Os resultados apresentados são calculados a partir da média dos valores de validação dessas execuções. 


A otimização deve selecionar um conjunto de parâmetros que maximize a qualidade da segmentação e minimize o seu tempo de execução. Este é um experimento de validação de subamostragem aleatória em que usamos 20\% das imagens (3 imagens), selecionadas aleatoriamente, para treinar os valores dos parâmetros e as 80\% imagens (12 imagens) restantes para testar os parâmetros aprendidos. 


O algoritmo de otimização utilizado nesta Seção foi o GA implementado nesta dissertação. Ele foi selecionado porque foi um dos algoritmos que mostrou resultados mais consistentes tanto nas otimizações multiobjetivo quanto na mono-objetivo, conforme pode ser observado na Seção \ref{exp:tuning-single-image}. 

%O GA foi configurado para evoluir 10 indivíduos por 10 gerações com \emph{crossover} de 1 ponto para cada par indivíduos, uma taxa de mutação de 30\% e uma taxa de propagação de membros da elite de 2 indivíduos por geração. A métrica utilizada neste experimento foi a \emph{Average Dice}. 

O desvio padrão médio nos resultados é menor que 2\% para o fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas e 11\% para o fluxo de trabalho de segmentação baseado em \emph{Level Set}. Nós realizamos este experimento para os mesmos 4 pesos métrica-tempo avaliados anteriormente e para ambos os casos de uso. Os resultados são apresentados na Tabela \ref{tab:tuning-crossvalidation}. O valor da métrica \emph{Average Dice} em cada linha da tabela corresponde à média dos valores das métricas das 10 execuções de cada aplicação de segmentação nas 12 imagens presentes no grupo de validação. Em cada execução, diferentes imagens são selecionadas para serem treinadas e testadas. Por isso, uma linha da tabela não deve ser diretamente comparada à outra.



\begin{table}[h!]
\begin{center}
\caption{Resultados médio das 10 execuções da validação cruzada de subamostragem aleatória. Os valores apresentados correspondem à média da soma das qualidades individuais das imagens presentes em cada conjunto de testes das 10 execuções da validação cruzada. }
 \begin{adjustwidth}{-4.7cm}{-4.7cm}
 \begin{center}
\begin{scriptsize}
\label{tab:tuning-crossvalidation}
\resizebox{0.65\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{c|cc|cc|c}
\cline{2-5}
                                                                                                    & \multicolumn{2}{c|}{Pesos} & \multicolumn{2}{c|}{Average Dice (0-1)}         &         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Aplicação de\\ Segmentação\end{tabular}                                    & Métrica         & Tempo        & \textit{Padrão}  & \textbf{Otimizado (GA)} & Speedup \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Operações\\ Morfológicas\\ +\\ Watershed\end{tabular}} & 1              & 0           &         0,65          &            \textbf{0,72}             &    -     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 1              & 1           &           0,66        &          \textbf{0,68}                      &      1,09   \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 2              & 1           &          0,65         &          \textbf{0,71}                    &        1,07 \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 4              & 1           &           0,66        &             \textbf{0,73}                  &      1,06   \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Level Set\\ +\\ Mean Shift Declumping\end{tabular}}       & 1              & 0           &       \textbf{0,63}            &                     0,60           &      -   \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 1              & 1           &          \textbf{0,59}         &          0,57                   &    3,10     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 2              & 1           &          \textbf{0,62}         &               0,58              &    2,32     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 4              & 1           &         \textbf{0,62}          &           0,60                   &    1,64     \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Level Set\\ +\\ Watershed \\ Declumping\end{tabular}}    & 1              & 0           &     0,60              &                     0,60            &     -    \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 1              & 1           &           \textbf{0,60}        &            0,58                  &    8,97     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 2              & 1           &         0,59          &            0,59                   &    10,50    \\ \cline{2-6} 
                                                                                                    & 4              & 1           &           \textbf{0,62}        &         0,60                     &    7,37     \\ \hline
\end{tabular}}\\
\end{scriptsize}
\end{center}
%\vspace*{-5ex}

\end{adjustwidth}
\end{center}
\end{table}




Para o fluxo de trabalho baseado em Operações Morfológicas, o sistema de ajuste pôde encontrar conjuntos de parâmetros a partir da otimização mono-objetivo das imagens presentes no grupo de teste que melhorassem, em média, a qualidade em mais de 1,11$\times$ para as 12 imagens do grupo de validação. Na otimização multiobjetivo para essa mesma aplicação, o sistema foi capaz de encontrar combinações de parâmetros que diminuíssem o tempo de segmentação em até 1,09$\times$ mantendo um ganho marginal de qualidade. 

Esse padrão do sistema de ajuste automático de parâmetros de ser capaz de otimizar a qualidade e o tempo de execução da aplicação baseada em Operações Morfológicas se repetiu em todos os testes desta seção. %Para o par de pesos: peso 4 para a métrica e peso 1 para o tempo, o sistema conseguiu otimizar a aplicação em 1,06$\times$ tanto no quesito qualidade quanto na redução do tempo de execução.


Para o fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set}, o sistema de ajuste não conseguiu encontrar um conjunto de parâmetros que melhorasse a qualidade de segmentação, na média, para todas as imagens de teste. Nem para os esforços mono-objetivo ou multiobjetivo. %Entretanto, em todos os esforços de ajuste multiobjetivo foi possível acelerar o processo de segmentação. %A estratégia \emph{No Declumping} mostra resultados de melhorias na velocidade de até 13,85 vezes em relação ao tempo de segmentação utilizando os parâmetros padrão da aplicação exemplo (Tabela \ref{tab:tuning-crossvalidation-m1-t1-levelset}), com perda marginal de qualidade (< 5\%).

No caso desta aplicação, o sistema foi sempre capaz de encontrar combinações de parâmetros que otimizassem apenas o tempo de execução da aplicação em detrimento de uma pequena perda na qualidade do resultado. Por exemplo, na otimização que atribui peso 1 para a métrica e peso 1 para o tempo na estratégia de \emph{declumping Watershed} foi possível reduzir, em média, o tempo de execução da aplicação em 8,97$\times$ perdendo apenas 3\% de qualidade no resultado.


%Por exemplo, na otimização que atribui peso 2 para a métrica e peso 1 para o tempo na estratégia de \emph{declumping Watershed} foi possível reduzir, em média, o tempo de execução da aplicação em 10,5$\times$ mantendo a mesma qualidade dos resultados. %perdendo apenas 3\% de qualidade no resultado.


Após inspecionar os resultados, e os possíveis motivos pelos quais o sistema de ajuste automático não conseguiu encontrar uma combinação de parâmetros que melhorasse ao mesmo tempo a qualidade e o tempo de execução do fluxo de trabalho baseado em \emph{Level Set}, nós percebemos que esta aplicação é muito sensível à forma geral das células da imagem de entrada. E por isso, o sistema de ajuste automático não conseguiu encontrar combinações de parâmetros que melhorassem os resultados consistentemente para todas as 12 imagens do grupo de validação simultaneamente.

Para testar o impacto dessa sensibilidade e abordar esta questão, separamos as 15 imagens em dois novos grupos. O primeiro grupo são para imagens que contêm células mais alongadas e esticadas, e o segundo grupo contém as imagens cujas células são mais arredondadas e compactas. Nós classificamos manualmente 5 imagens das 15 para o primeiro grupo e as outras 10 para o segundo grupo. Em seguida, realizamos a experiência de Validação Cruzada para cada grupo separadamente, conforme descrito na Seção \ref{exp:cross-validation-2}.

\section{Validação Cruzada em Dois Grupos}
\label{exp:cross-validation-2}


Os parâmetros de segmentação da aplicação \emph{Level Set} são muito sensíveis à forma geral das células encontradas na imagem de entrada. Isso significa que é muito difícil encontrar um único conjunto de parâmetros que produza bons resultados de segmentação para todos os tipos de imagens de entrada. Com uma inspeção adicional em relação à forma geral das células encontradas nas 15 imagens de entrada que usamos na experiência de validação cruzada da Seção \ref{exp:cross-validation}, notamos que poderíamos separar essas 15 imagens em dois grupos. O primeiro grupo é para imagens que contêm células alongadas (Figura \ref{fig:wsi1-img}), e o segundo grupo contém imagens que possuem células mais arredondadas e compactas (Figura \ref{fig:wsi10-img}). 



\begin{figure}
\centering
\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/image01} 
	\caption{Exemplo de imagem de tecido humano com células mais alongadas atribuída ao primeiro grupo.} 
	\label{fig:wsi1-img} 
\end{subfigure}%
\quad
\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/image01-pato} 
	\caption{Máscara gerada pelas anotações manuais do patologista especialista na área em relação à imagem (a). As partes em branco correspondem às células identificadas.\\} 
	\label{fig:wsi1-pato} 
\end{subfigure}%
 \quad
 \vspace*{5mm}
\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/image10.png} 
	\caption{Exemplo de imagem de tecido humano com células mais arrendondadas atribuída ao segundo grupo. } 
	\label{fig:wsi10-img} 
\end{subfigure}%
 \quad
  \vspace*{5mm}
\begin{subfigure}[t]{.45\linewidth}
  	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{imagens/image10-pato} 
	\caption{Máscara anotada manualmente pelo patologista especialista.} 
	\label{fig:wsi10-pato} 
\end{subfigure}%
 \quad
\caption{Exemplos de duas imagens de tecidos humanos com células de características e formas diferentes que foram classificadas em grupos distintos.  As máscaras anotadas pelos patologistas são utilizadas como referência pelo algoritmo de otimização para avaliar a qualidade das máscaras produzidas pela aplicação.}
\label{fig:two-crossvalidation-groups}
\end{figure}

\FloatBarrier

Nós classificamos as primeiras 5 imagens para o primeiro grupo e as outras 10 para o segundo grupo. Em seguida, realizamos 10 vezes uma experiência de validação cruzada em cada grupo e somamos o resultado geral do subgrupo de validação de cada grupo para fins de comparação. O algoritmo de otimização neste experimento foi o GA e ele foi configurado da mesma forma que o experimento da Seção \ref{exp:cross-validation}. Para o primeiro grupo, selecionamos aleatoriamente 1 imagem para treinar e as outras 4 imagens para testar. No segundo grupo, usamos 2 imagens para treinar (encontrar o melhor conjunto de parâmetros) e as outras 8 imagens para testar, também de maneira aleatória para cada uma das 10 execuções.


Esta estratégia de classificar as imagens em dois grupos possibilitou uma melhoria na qualidade de segmentação média de até 1,15$\times$ e uma melhoria no tempo de execução de até 10,25$\times$.



Na otimização mono-objetivo, o sistema conseguiu encontrar conjuntos de parâmetros para cada estratégia de \emph{declumping} que melhorasse a qualidade média da segmentação conforme mostra a Tabela \ref{tab:tuning-crossvalidation-2sets}.







\begin{table}[h!]

\begin{center}
\caption{Resultados médio das 10 execuções da validação cruzada de subamostragem aleatória para o caso de uso baseado em \emph{Level Set}. Os valores apresentados correspondem à média da soma das qualidades individuais das imagens presentes em cada conjunto de testes das 10 execuções da validação cruzada de cada grupo de imagens (4+8 imagens em cada conjunto de teste). }
 \begin{adjustwidth}{-4.7cm}{-4.7cm}
 \begin{center}
\begin{scriptsize}
\label{tab:tuning-crossvalidation-2sets}
\resizebox{0.65\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{c|cc|cc|c}
\cline{2-5}
                                                                                                 & \multicolumn{2}{c|}{Pesos} & \multicolumn{2}{c|}{Average Dice (0-1)}            &         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Aplicação de\\ Segmentação\end{tabular}                                 & Métrica         & Tempo        & \textit{Padrão}  & \textbf{Otimizado (GA)}& Speedup \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Level Set\\ +\\ Mean Shift Declumping\end{tabular}}    & 1              & 0           &            0,61       &  \textbf{0,69}                            &     -    \\ \cline{2-6} 
                                                                                                 & 1              & 1           &          0,62         &         0,62                &     8,56    \\ \cline{2-6} 
                                                                                                 & 2              & 1           &            0,61       &         \textbf{0,62}                    &     1,72    \\ \cline{2-6} 
                                                                                                 & 4              & 1           &            0,62       &       \textbf{0,69}                    &     1,37    \\ \hline
\multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Level Set\\ +\\ Watershed \\ Declumping\end{tabular}} & 1              & 0           &          0,62         &    \textbf{0,70}                   &    -     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                 & 1              & 1           &          0,61         &     \textbf{0,62}                      &    14,55     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                 & 2              & 1           &         0,61          &    \textbf{0,66}                        &    13,26     \\ \cline{2-6} 
                                                                                                 & 4              & 1           &             0,61      &          \textbf{0,70}                   &   10,25      \\ \hline
\end{tabular}}\\
\end{scriptsize}
\end{center}
%\vspace*{-5ex}

\end{adjustwidth}
\end{center}
\end{table}




Para todos os casos da otimização multiobjetivo desta seção o sistema foi capaz de acelerar o tempo de segmentação. A redução no tempo de execução variou de 1,37$\times$ a 14,55$\times$.



 Em alguns casos, esta aceleração vem a um pequeno custo de qualidade, como no caso do peso 1 para a métrica e peso 1 para o tempo em ambas estratégias de \emph{declumping} da aplicação baseada em \emph{Level Set}. Nas outras combinações de pesos, foi sempre possível melhorar tanto a velocidade quanto a qualidade, especialmente para a estratégia \emph{Watershed Declumping}.



A classificação das imagens em dois grupos resultou em uma melhoria média da qualidade e do tempo de execução quando comparado com a estratégia anterior para a aplicação baseada em \emph{Level Set}. Isso sugere que existem aplicações onde não é possível encontrar uma combinação única de parâmetros que seja adequada para todos os tipos de imagens. A Tabela \ref{tab:param-example} exemplifica uma combinação de parâmetros obtida capaz de otimizar as 12 imagens do grupo de validação simultâneamente. 


\begin{table}[]
\centering
\caption{Exemplo de combinações de parâmetros padrão e otimizada, obtida nesses experimentos, para a aplicação baseada em \emph{Level-Set}. }
\label{tab:param-example}
\resizebox{\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{cc|c|c|c|c|c|c|c|cc}
\cline{3-9}
                                                                                                             &           & \multicolumn{7}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Exemplo de Parâmetros da Aplicação Baseada \\ em Level Set com Mean Shift\end{tabular}}} &                                                                                                               &                                                                                         \\ \cline{3-11} 
                                                                                                             &           & otsuRatio                       & curvatureWeight      & sizeThld      & sizeUpperThld      & mpp       & mskernel      & levelSetIteration     & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Tempo de Execução\\ da Segmentação (ms)\end{tabular}}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Avg. Dice\\ Médio\end{tabular}}} \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{}                                                                                       & Padrão    & {\color[HTML]{333333} 1.0}      & 0.8                  & 3             & 200                & 0.25      & 20            & 100                   & \multicolumn{1}{c|}{854762}                                                                                   & \multicolumn{1}{c|}{0.62}                                                               \\ \cline{2-11} 
\multicolumn{1}{|c|}{\multirow{-2}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Conjuntos de\\ Parâmetros\end{tabular}}} & Otimizado & {\color[HTML]{333333} 0.8}      & 0.9                  & 16            & 170                & 0.25      & 11            & 47                    & \multicolumn{1}{c|}{267676}                                                                                   & \multicolumn{1}{c|}{0.72}                                                               \\ \hline
\end{tabular}}
\end{table}

\FloatBarrier

Esses testes demonstram a capacidade de generalização do sistema de ajuste automático de parâmetros em encontrar conjuntos de parâmetros que melhoram tanto a qualidade do resultado quanto reduzem o tempo de execução das aplicações exemplo a partir da otimização de um pequeno número de imagens. Após realizar a otimização no grupo de imagens de treinamento, o sistema é capaz de replicar a otimização da aplicação para outras imagens sem que seja necessário otimizar cada imagem individualmente.

\pagebreak























%O segundo teste (Seção \ref{test:2}) avalia o sistema de ajuste automático de parâmetros, comparando os resultados produzidos pelos parâmetros-padrão da aplicação com os resultados do sistema de ajuste automático de parâmetros. O terceiro procedimento (Seção \ref{test:3}) avalia se os algoritmos de otimização conseguem gerar máscaras similares a uma máscara de referência que foi produzida utilizando a própria aplicação ao invés de um patologista especialista na área. Os algoritmos de otimização desconhecem a combinação de parâmetros que gerou a máscara de referência, e mesmo assim, devem encontrar uma combinação de parâmetros que produza resultados mais próximos possíveis da referência.

 %Esta função de segmentação utiliza 15 parâmetros de entrada (Tabela \ref{tab:parameters}) e cada um deles pode assumir múltiplos valores, de maneira que o espaço de busca total é de 21,4 trilhões de pontos ao se considerar todas as combinações de parâmetros possíveis. Cada ponto neste espaço de busca é uma combinação de parâmetros que pode ser utilizada como entrada para a função de segmentação, e cada execução dessa função pode levar horas para finalizar. Dessa forma, fica clara a necessidade de se utilizar o sistema de ajuste automático de parâmetros para selecionar uma entrada que produza um resultado satisfatório utilizando uma quantidade de testes reduzida, uma vez que a busca exaustiva é inviável. O sistema de ajuste automático chama essa função repetidas vezes, variando a cada chamada os parâmetros de entrada e seleciona as melhores combinações de parâmetros de acordo com a métrica e o algoritmo de otimização utilizado. Para avaliar se o resultado da função de segmentação é bom ou ruim, o sistema de ajuste automático utiliza uma das métricas apresentadas no Capítulo \ref{chap:comparative-analysis}.




